\section{Patrons de conception}
Les patrons de conception constituent un moyen de partager des solutions à des problèmes récurrents en informatique par le biais de schémas et d'explications dans une forme standardisée. La forme la plus connue est celle utilisée par le \emph{Gang of Four} dans leur livre \emph{Design Patterns: Elements of Reusable Object-oriented Software} \cite{GoF1995}. Dans le cas du présent projet de recherche, le problème récurrent est l'ajout graduel de l'adaptation dans une application. En général, les travaux ayant comme sujet les patrons de conception dans le domaine de l'adaptation dans les logiciels sont variés et touchent divers domaines d'application.

Plusieurs modèles visant la spécification d'une structure standard d'architectures de composants adaptatifs ont été présentés à la section \ref{sec:modeles-composant-adaptatifs} et pourraient être réinterprétés sous forme de patrons. Ces modèles manquent cependant de précision au niveau de l'implémentation et, vu leur âge, ne bénéficient pas de l'expérience acquise plus récemment pour le développement de logiciels adaptatifs, particulièrement poussé par le développement de \emph{frameworks} (voir section \ref{sec:framework}).

La présente section a pour but de présenter les patrons de conception tirés de cette expérience et des défis supplémentaires qu'apportent les systèmes adaptatifs complexes. En lien avec le présent projet de recherche, il s'agit d'analyser les éléments communs et suffisamment généraux pour être essentiels à la mise en place de l'adaptation. Une description des concepts essentiels retenus pour la proposition des patrons a été réalisée dans le premier article qui est reproduit à la section \ref{sec:concepts}.

\subsection{Composant virtuel}
\citet{Corsaro02virtualcomponent} proposent une solution à un problème récurrent des composants réutilisables : de quelle façon peut-on faire la conception d'un composant qui est réutilisable et peut cibler plusieurs systèmes très différents sans complexifier accidentellement l'interface qu'il expose? La proposition est sous forme d'un patron de conception qui est appelé \emph{composant virtuel} (illustré à la figure \ref{fig:virtual-component}).
Il s'agit essentiellement d'une concrétisation de la technique décrite dans \cite{Chen2001} : un composant logique (CAM) agi en mandataire (``\emph{proxy}'') et redirige les appels vers un composant concret (AAM) qui est le mieux approprié à la situation dans laquelle l'appel est exécuté (voir section \ref{sec:activ-desactiv-component}).
La contribution supplémentaire de cette recherche est la proposition d'associer des stratégies de chargement et de déchargement à chaque composant concret et d'attribuer la responsabilité de l'exécution de ces stratégies à un module fabrique (du patron de conception ``\emph{factory}''). Cette plus grande séparation des préoccupations et le fait de fournir avec le composant tout le nécessaire pour gérer son cycle de vie permettent de régler efficacement le problème énoncé plus tôt. Il est également important de remarquer que l'interface initiale est gardée intacte, suivant donc les traces de \cite{Chang2001} sur la transparence au niveau de l'interface exposée. Différentes stratégies de chargement et de déchargement sont également explorées, principalement dans le but d'offrir un meilleur contrôle sur les ressources utilisées par une application.

\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=.8\linewidth]{img/virtual_component}
  \caption{Patron << composant virtuel >> (tiré de \cite{Corsaro02virtualcomponent})}
  \label{fig:virtual-component}
\end{figure}

\subsection{Patrons liés aux préoccupations de l'adaptation}
Les patrons de conception qui sont le plus dans l'esprit de ceux proposés à l'origine par le \emph{Gang of Four} sont ceux de \citet{ramirez2008design}. Ces derniers sont regroupés par préoccupation et ne sont pas liés directement à un domaine d'application précis. Les patrons proposés sont issus d'une recherche intensive basée sur des projets libres, commerciaux et de recherche. L'approche décrite dans les travaux de \citeauthor{ramirez2008design} consiste à relever des solutions à des problèmes récurrents des logiciels adaptatifs. Ces solutions spécifiques aux domaines respectifs des projets analysés sont généralisées et affinées afin qu'elles puissent être utilisées dans n'importe quel domaine d'application. Au total, 12 patrons sont proposés et présentés dans un format standardisé qui couvre des caractéristiques comme le contexte d'utilisation, la structure du patron, les éléments le composant et les contraintes pour son implémentation. Les patrons et leurs relations sont présentés à la figure \ref{fig:ramirez-patterns}. Cette figure représente une organisation des patrons qui permet la création d'un logiciel adaptatif selon différentes stratégies. Un développeur peut ainsi choisir depuis des requis d'adaptation les patrons les plus adéquats pour chacune des préoccupations.

\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\linewidth]{img/ramirez_patterns_used_together}
  \caption{Relations entre les patrons proposés par \citeauthor{ramirez2008design} (Tiré de \cite{ramirez2008design})}
  \label{fig:ramirez-patterns}
\end{figure}

Bien que les patrons proposés par \citeauthor{ramirez2008design} sont applicables à divers domaines, plusieurs d'entre eux restent liés au type d'application développé. Par exemple, le patron \emph{server reconfiguration} reste spécifique aux systèmes client-serveur. Aussi, plusieurs artéfacts sont présents dans plus d'un patron. Par exemple, les éléments \emph{component}, \emph{inference engine} et \emph{rule} font partie de trois patrons de type \emph{decision-making}. Ces spécificités indiquent que la structure qu'ils induisent au logiciel cible peut être très différente en fonction du domaine tout en partageant, malgré tout, plusieurs éléments clés. Bien qu'un effort de généralisation a été fait, aucune structure de base ne peut être identifiée. Cela implique que l'implémentation de chacun des patrons peut amener à une architecture largement différente et rendre difficile la comparaison des différentes solutions pour chacune des préoccupations. \citeauthor{ramirez2008design} offre tout de même une synthèse des solutions qui reste la plus complète à ce jour au niveau des patrons de conception.

\subsection{Patrons pour structures spécifiques}
D'autres projets de recherche ont proposé des patrons de conception pour différents problèmes. Cependant, ils sont généralement plus liés à un domaine d'application ou ciblent un contexte plus spécifique que les logiciels adaptatifs. Quelques travaux de cette nature sont présentés dans la présente section.

D'abord, \citet{Mannava2012} ont repris l'essentiel des patrons proposés par \citeauthor{ramirez2008design} et ajouté trois autres :
\emph{row data gateway}, \emph{thread per connection} et \emph{event notifier}. Typiquement, les deux premiers patrons sont utilisés pour des systèmes client-serveur tandis que la notification par évènement est utilisée accessoirement pour découpler les modules contrôleurs des composants cibles à la façon du patron \emph{content-based routing} de \citeauthor{ramirez2008design}.

Ensuite, \citet{Menasce2010} ont proposé des patrons architecturaux pour la QdS de systèmes adaptatifs. L'idée est d'améliorer la QdS en maximisant des \emph{fonctions utilitaires} par le biais d'adaptations du système. Ces fonctions ont comme arguments des propriétés du système qui sont mesurées à l'exécution par un artéfact nommé \emph{monitor}. Le but d'un tel système adaptatif consiste donc à planifier des reconfigurations de la connexion de composants pour atteindre des valeurs cibles des fonctions utilitaires. Les patrons présentés sont donc en réalité des structures pour mettre en place des stratégies de QdS comme la répartition de charge (\emph{load balancing}), ou la division pour régner (\emph{divide and conquer}). Au final, la structure mettant en place l'adaptation est dans tous les cas une architecture par composants dont l'organisation est choisie parmi un ensemble de configurations fonctionnellement équivalentes, chacune liée à une valeur de qualité induite au système. En soi, cette structure est une solution à l'ajout de comportement adaptatif dans un système et les patrons l'utilisent pour proposer des solutions liées à la QdS. Le problème est que les patrons ne peuvent s'appliquer aux logiciels dont la structure est trop différente.

Finalement, \citet{weyns2013patterns} ont proposé un ensemble de patrons de contrôle décentralisé de l'adaptation : \emph{coordinated control}, \emph{information sharing} et \emph{regional planning}. Ces patrons supposent une structure dont les préoccupations ont été séparées suivant le modèle MAPE-K. L'application de ce modèle est cependant interprétée dans une classification des patrons réalisée par \citet{Berkane2015}. Ces derniers  classifient huit patrons de conception en fonction de leur responsabilité en lien avec les étapes du modèle MAPE-K et orthogonalement en niveau d'implémentation. La majorité des patrons sont tirés de \cite{ramirez2008design, ramirez2010design} et sont classifiés au niveau logique, c'est-à-dire qu'ils sont plus abstraits que les patrons de conception classiques (tirés de \cite{GoF1995}), eux-mêmes classifiés à la couche technique. Cependant, ils sont moins abstraits que les étapes du MAPE-K qui sont classifiées au niveau fonctionnel. Il n'est cependant pas question d'analyser la structure induite par l'utilisation des patrons de conception et donc de déterminer si cette structure implémente correctement et complètement le modèle.

Les limitations et spécifications des patrons de conception mènent donc à l'idée de proposer une structure la plus standard possible pouvant servir de base et où les différents mécanismes de l'adaptation comme ceux présentés précédemment puissent être efficacement ajoutés, modifiés et comparés. En d'autres mots, il devrait être facile d'assembler des composants présentant des propriétés d'adaptation en un système complet et de modifier cette adaptation en affectant le moins possible le reste du système. Cette séparation des préoccupations est centrale à la qualité logicielle. Aussi, le niveau de granularité des patrons de conception est plus propice celui des modèles présentés à la section \ref{sec:modeles-composant-adaptatifs} pour aider les développeur dans l'implémentation de l'adaptation.
